\begin{agradecimentos}
Eu, Tomáz Martins, agradeço aos meus pais, José Martins e Elody Martins, e irmãos, Hugo Martins e Anaísis Martins, que me apoiaram não apenas nessa etapa da vida, mas em todas as anteriores. Foram guias na construção de meu caráter. Agradeço à minha namorada, Thaiane Braga, por ser uma companheira excepcional, na graduação e na vida. Agradeço ao amigo Leandro Moraes e todos os demais amigos que sempre estiveram dispostos a ajudar-me, dando-me força e palavras de motivação. Agradeço ao meu primo, Márcio Carneiro. Sempre que solicitado, estava pronto a ajudar. Agradeço a todos os colegas de graduação que compartilharam os mesmos sonhos e anseios, especialmente Maxwell Almeida, Arthur Jahn e Paulo Tada. Agradeço também ao meu eterno professor, Fabrício Augusto Gomes, por ter sido um Professor. Um Mestre. Seus conselhos ecoam em mim desde o ensino médio até hoje.

Eu, Thaiane Braga, agradeço à minha família pelo apoio incondicional. Agradeço, em especial, à minha mãe, Leni Braga, por sempre me ajudar a ver o lado bom de cada situação. Agradeço aos meus amigos do ensino médio, em especial à Carmem Luiza, Valkiria Lucena e Rafael Araújo, que torceram por mim desde o início e perdoaram minhas ausências durante os períodos letivos nesses últimos anos. Agradeço aos meus colegas de faculdade. Foi uma honra estudar com vocês. Agradeço também aos meus grandes amigos, Fabiana Ofugi, Ruenys Bruno e Maxwell Almeida, por todos os bons momentos vividos.  Agradeço à minha irmã e melhor amiga, Kamila Braga, por todos os conselhos, abraços e ensinamentos que me guiou até aqui. Por fim, meu mais amoroso obrigado ao meu namorado, Tomáz Martins, por alegrar meus dias e me acompanhar em cada maratona de estudo durante a graduação.

Agradecemos aos nossos orientadores Milene Serrano e Maurício Serrano por todo apoio, não só durante esse trabalho, mas durante nossa graduação, e ao professor Hilmer Neri, por sempre acreditar em nós. São exemplos de dedicação. Temos um carinho especial por vocês. Agradecemos ao professor Paulo Meirelles, por todas as oportunidades e incentivo. É um exemplo de profissional apaixonado e zeloso. Agradecemos aos professores Edson Alves e Fabrício Braz, pelos ensinamentos valiosos na área de programação. Agradecemos aos professores George Marsicano e Elaine Venson, pelo carinho e conselhos. Agradecemos a todos os professores, que de alguma forma, impactaram nossa visão profissional e pessoal. 
\end{agradecimentos}
